<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essai d'encodage des Characteres de Cureau de la Chambre</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Encodé par <persName>Simon Gabay</persName> en <date>2018</date></p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Il s'agit des <title>Characteres des Passions</title> de <persName>Marin Cureau de La Chambre (<date>1662</date>)</persName></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>

  <text>
     <front>
        <pb n="np" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1510402v/f7.image"/>
        
        <titlePage rend="center">
           <docTitle>
              <titlePart type="main">
                 <lb/>LES
                 <lb/>CHARACTERES
                 <lb/>DES PASSIONS.
              </titlePart>
              <titlePart type="sub">
                 <lb/>DERNIER VLOLVME
                 <lb/>Où il eſt traitté de la Nature des
                 <lb/>Cauſes &amp; des Effects
                 <lb/>DES LARMES,
                 <lb/>DE LA CRAINTE,
                 <lb/>DV DESESPOIR.
              </titlePart>
           </docTitle>
           <byline>
              <lb/>Par le Sieur <docAuthor>DE LA CHAMBRE</docAuthor>, Conſeiller du Roy en ſes
              <lb/>Conſeils, &amp; premier Medecin Ordinaire de ſa Majeſté.
              <lb/> de la Garde.
           </byline>
           <figure>
              <graphic url="title_fleuron.jpg"/>
           </figure>
           <docImprint>
              <lb/>A <pubPlace>PARIS</pubPlace>,
              <lb/>Chez <publisher>IACQVES D'ALLIN</publisher>,ruë Saint Iacques, au coin de
              <lb/>la ruë de la Parcheminerie, à l'Image S. Eſtienne.
              <lb/><docDate when="1662">M. DC. LXII.</docDate>
           </docImprint>
           <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        </titlePage>
        
        <div>
           
           AV ROY.
           
           Sire,

           

              Quoy que les larmes ſe vantent
              d'auoir de fauorables entrées dans le
              Ciel & de plaire meſme au ſouuerain
              Monarque de l'Vniuers; Elles n'oſeroient
              
              ã iij
              EPISTRE.
              
              pourtant aujourd'huy ſe promettre les
              meſmes auantages aupres de Voſtre
              Majeſté. Elles ſçauent que Vous ne tra-
              uailleZ qu'à les bannir de la France; que
              tous vos ſoint ſont occupez à en tarir les
              ſources, & qu'eſtant filles de la Dou-
              leur elles ne peuuent eſtre bien receües
              dans vne Cour où leurs Ennemis ont vn
              ſi grand pouuoir. I'ay beau leur repre-
              ſenter qu'elles ont contribué à Voſtre
              Naiſſance; que Vous auez eſté vn ve-
              ritable Enfant de Larmes; & que cel-
              les que la plus Auguſte de toutes les
              Reynes a ſi ſouuent reſpanduës, ont at-
              tiré la pluſpart des Benedictions que
              >Dieu a versées ſur Voſtre Eſtat & ſur
              Voſtre Sacrée Perſonne. Ie leur dis meſ-
              me que ie ne pretens pas les faire paſ-
              ſer pour vn Preſent que ie faſſe à V. M.
              mais pour vn Trophée que ie veux éle-
              uer à ſa Gloire & pour vn Monument
              
              EPISTRE.
              
              de la Victoire qu'elle a remportée ſur les
              malheurs de la France. Ie leur dis qu'el-
              les ne ſeruiront que d'vn Tableau qui
              repreſentera l'hiſtoire des Maux que
              nous auons ſoufferts; Et qu'il eſt neceſſai-
              re, puis qu'elles ne doiuent plus couler
              
              [ON SAUTE QUELQUES PAGES]
              
              ſon regne cauſera à tous les ſiecles à venir;
              & quelle eſt enfin la Paſſion qu'a pour ſa
              Gloire
           
           

              SIRE,
              de V.M.
              Le tres-humble, tres-obeïſſant
              & tres-fidelle Sujet
              LA CHAMBRE
           

        </div>
     
     </front>
     
     <body>
        
        1
        
        <div>

              LES
              CHARACTERES
              DES LARMES
              PREMIERE PARTIE.

              

                 LERIS ayant trouué place
                 parmy les Characters des
                 Paſſions, nous ne pouuons
                 dénier aux Larmes le rang
                 qu'elles y demandent. Elles
                 ont des prieres & des ſollicitations trop
                 preſſantes pour leur pouuoir refuſer ce qui
                 leur eſt deu par iuſtice, puiſqu'elles ſont
                 en poſſeſſion d'obtenir les choſes meſmes
                 
                 A
                 2
                 LES CHARACTERES
                 
                 qui ne ſ>ont que de grace. Car bien qu'el-
                 les n'ayent eſté priſes iuſques icy que pour
                 vn effet & vn Charactere de la Douleur;
                 Elles pretendent neantmoins que l'Ame
                 leur ayant affecté vn mouuement parti-
                 culier & vn motif different de celuy de la
                 Triſteſſe; elles meritent d'entrer dans l'Or-
                 dre & dans la Famille des Paſſions, & de
                 paſſer pluſtoſt pour les Compagnes, ou
                 pour les Filles de la Douleur que pour ſes
                 Suiuantes. Et certainement elles font vn
                 party ſi conſiderable dans l'Empire de
                 l'Ame; Elles occupent vne ſi grande por-
                 tion de la vie naturelle & ciuile, & ſont
                 meſme ſi fauoriſées du Ciel qu'elles ont
                 droit de nous demander vn Chapitre tout
                 entier, qui puiſſe faire connoiſtre leur na-
                 ture, les cauſes & leurs vſages.
              
              

                 QVAND on a dit que les Larmes
                 eſtoient le ſang de l'Ame, il ne ſe
                 pouuoit rien dire de plus ingenieux, ny
                 qui repreſentaſt mieux leur nature: Non
                 ſeulement parce qu'elles coulent des bleſ-
                 ſeures de l'Ame, comme le Sang de celles
                 
                 DES LARMES I. Partie
                 3
                 
                 du Corps: Mais encore parce que comme le
                 Sang tout compoſé qu'il eſt de diuerſes
                 humeurs, porte le nom de celle qui en
                 fait la principale partie; On donne auſſi
                 aux Larmes le nom du plus conſiderable
                 Charactere de la Paſſion qu'elles deſi-
                 gent.
              
              

                 Car il ne faut pas croire que par le mot
                 de Pleurs & de Larmes on entende ſeule-
                 ment ces goutes d'eau qui ſortent des yeux
                 puis que l'on dit que la vie de l'Homme
                 commence par les Larmes, quoy qu'il ne
                 ſoit capable d'en ietter que quarante iours
                 apres qu'il eſt venu au monde; Et qu'il n'y
                 a rien de ſi ordinaire que de dire que les
                 Enfans pleurent, & que les Hommes pleu-
                 rent leurs pechez, quoy que ſouuent les
                 vns ny les autres ne répandent point de
                 Larmes. Mais ſous ce mot on comprend
                 les cris, les plaintes, l'air du viſage, le
                 mouuement des parties & les autres effets
                 qui accompagnent cette pluye orageuſe
                 qui tombe des yeux. Car il eſt vray que
                 c'eſt vn Orage où la pluye eſt meſlée auec
                 le vent des ſoûpirs & des ſanglots; auec
                 
                 A ij
                 4
                 LES CHARACTERES
                 
                 l'éclat & le bruit des cris & des gemiſſe-
                 mens; où enfin toute la ſerenité du viſage
                 ſe perd & ſe change en vn air ſombre &
                 tenebreux. Et ce ſont là les choſes
                 qui doiuent entrer dans le Tableau que nous
                 en deuons faire ſuiuant la methode que
                 nous auons tenuë iuſques icy.

           
        </div>
        
     </body>
     
     <back>
        <div/>
     </back>

  </text>
</TEI>