<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Untitled Document</title>
            <author>Jean-Baptiste Camps</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2010-11-20T18:10:30</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>jbc </name>
               <date>2013-11-11T15:11:30.470241114</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>       
      <body>
         <div type="div1" rend="P13">
            <head>1. <anchor type="bookmark-start" xml:id="id___DdeLink__881_926654905"/>Titre de premier niveau : Quelques travaux pratiques<ptr type="bookmark-end" target="#id___DdeLink__881_926654905"/>
            </head>
            <p rend="start">Un premier paragraphe, contenant du texte qui se situe à ce premier niveau.</p>
            <div type="div2" rend="P14">
               <head>1.1. Titre de second niveau : Un premier document XML</head>
               <p>Mon premier paragraphe de ce second niveau contient, de façon plutôt étonnante, une locution latine, <hi rend="italic">Vulnerant omnes, ultima necat</hi>
                  <hi rend="italic">
                     <note xml:id="ftn1" place="foot" n="1"> Cette note se refuse à donner des informations sur la locution en question.</note>
                  </hi>.</p>
               <p>Mon deuxième contient une courte biographie : « Pierre Corneille, aussi appelé « le Grand Corneille » ou « Corneille l'aîné », né le 6 juin 1606 à Rouen et mort le 1er octobre 1684 à Paris (paroisse Saint-Roch), est un dramaturge et poète français du XVIIe siècle. Il écrivit d'abord des comédies comme <hi rend="italic">L'Illusion comique</hi>, et en 1637, <hi rend="italic">Le Cid</hi>, qui fut un triomphe, malgré les critiques de ses rivaux et des théoriciens.</p>
               <p>Et mon troisième  paragraphe introduit un dialogue tiré du <hi rend="italic">Cid</hi>  de Corneille (acte II, scène 2, v. 411-418) :</p>
               <p rend="center bold smallcaps">Le Comte</p>
               <p rend="justify">Sais-tu bien qui je suis ?</p>
               <p rend="center bold smallcaps">Don Rodrigue</p>
               <p rend="start">				Oui ; tout autre que moi<lb/>Au seul bruit de ton nom pourrait trembler d’effroi.<lb/>Les palmes dont je vois ta tête si couverte<lb/>Semblent porter écrit le destin de ma perte.<lb/>J’attaque en téméraire un bras toujours vainqueur ;<lb/>Mais j’aurai trop de force, ayant assez de cœur.<lb/>À qui venge son père il n’est rien d’impossible.<lb/>Ton bras est invaincu, mais non pas invincible.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
